# Taremin Shader

## これはなに？

主にVRChatでの利用を想定しているUnity用のシェーダーです。
他のシェーダーと比べて、なるべくマスクテクスチャを用意しないで良いように作られています。

## 機能

- 暗いところで光らない(アウトライン含めて)
- リムライト
- アウトライン
- 加算 MatCap
- 頂点カラーやテクスチャによるマスク

## 使い方

### インストール

- このリポジトリのzipをダウンロードして展開
- 展開したものを Unity の Assets 内にドラッグアンドドロップ
- マテリアルの設定から "Taremin/TareminShader" を選択 ( "Taremin/TareminShaderDevelop" は開発用のシェーダーなので使わないでください )

![Zipのダウンロード](image/install.png)

### ライティング関係の設定

`Light Attenuation` は光が当たったときの強さを変更します。
特にこだわりがなければ `1.0` で問題ありません。
`Light Probe Softness` は周囲の明るさの影響を変更します。
`0.0` で真っ暗なところで真っ黒に、`1.0` でUnlitのような感じになります。
`0.1` くらいが真っ暗なところでも少し見えるのでちょうど良いかもしれません。

## 設定項目

すべての機能を使う場合でもそんなに設定する項目は多くありません。

![設定項目例](image/settings.png)

（使用しない項目はチェックボックスを外すと折り畳まれます）

| 項目    | 説明                  | 値の説明          |
|---------|----------------------|------------------|
| Culling | 描画を省略する設定 | `Off`: 両面描画 <br>`Front`: 表面を省略<br>`Back`: 裏面を省略 |
| MainTex | メインのテクスチャ |                  |
| NormalTex | ノーマルマップのテクスチャ ||
| Light Attenuation | ライトの影響 | `1.0`で通常の減衰<br> `0.0`でライトの影響を受けない |
| Light Probe Softness |周囲の明るさの影響 | `0.0` で真っ暗なところで真っ黒<br>`1.0` でUnlitのような感じ<br>`0.1` くらいが真っ暗なところでも少し見えるのでちょうど良いかも知れません |
| **Enable Shade** | 陰の有効化 | |
| Shade Mask | 陰のマスクとして使用するものを選択 | `None`: マスクを使用しません<br>`Texuture_(Red,Green,Blue)`: テクスチャの指定したチャンネルをマスクにします<br>`Vertex_(Red,Green,Blue)`: 頂点カラーの指定したチャンネルをマスクにします |
| Shade Mask Texture | 陰のマスクとして使用するテクスチャ | マスクの指定にテクスチャを利用するときのみ |
| Shade Step| 陰の境界値 | `0.0` に近いほど陰が少なく `1.0` に近いほど陰が多くなります|
| Shade Smooth | 陰の境界をスムーズ | `0.0` に近いほど陰の境界がくっきりとしていて `1.0` に近いほどぼやけます |
| Shade Softness | 陰の色を合成する強さ | `0.0` に近いほど陰が濃くなり `1.0` に近いほど薄くなります |
| **Enable Shade Color** | 陰色の有効化 | 陰の色指定を使用しない場合は陰の色は黒になります |
| Shade Mode | 陰の混ぜ方 | `Multiply`: カゲ色を乗算します<br>`Lerp`: カゲ色を混ぜ合わせます|
| 1st Shade Color | 1カゲの色 | |
| 2nd Shade Color | 2カゲの色 | |
| 2nd Shade Ratio | 1カゲのどのくらいの割合を2カゲにするか | `0.0` に近いほど１カゲの割合が多くなり `1.0` に近いほど2カゲの割合が大きくなります |
| 2nd Shade Smooth | 1カゲと2カゲの境界をスムーズ | `0.0` に近いほど１カゲと2カゲの境界がくっきりとしていて `1.0` に近いほどぼやけます |
| 2nd Shade Softness | 2カゲの色をどれくらい１カゲに近づけるか | `0.0` に近いほど2カゲが濃くなり `1.0` に近いほど薄くなります |
| **Enable RimLight** | リムライトの有効化 | |
| RimLight Mask | リムライトのマスクとして使用するものを選択 | ShadeMask参照 |
| RimLight Color | リムライトの色 | |
| RimLight Step | リムライトの境界値 | `0.0` に近いほどリムライトが小さく `1.0` に近いほどリムライトが大きくなります|
| RimLight Smooth | リムライトの境界をスムーズ| `0.0` に近いほどリムライトの境界がくっきりとしていて `1.0` に近いほどぼやけます |
| RimLight Softness | リムライトを合成する強さ | `0.0` に近いほどリムライトが濃くなり`1.0` に近いほど薄くなります |
| **Enable Outline** | アウトラインの有効化 | |
| Outline Mask | アウトラインのマスクとして使用するものを選択 | ShadeMask参照 |
| Outline Width | アウトラインの太さ | |
| Outline Color | アウトラインの色 | |
| Outline Blend Color | アウトラインの色と元のテクスチャの色を合成する強さ | |
| Outline Color Hue Shift | アウトラインの色相をシフト | |
| Outline Light Probe | アウトラインに影響する周囲の暗さの強さ | `0.0` に近づくほど周囲の暗さを無視します(アウトラインが明るくなる) |
| **Enable MatCap** | MatCapを有効化 | |
| MatCap Mask | MatCapのマスクとして使用するものを選択 | ShadeMask参照 |
| MatCap Texture | MatCapとして使用するテクスチャ | |

### マスク

頂点カラーあるいはマスクテクスチャの各チャンネルの値によって、シェーダーの以下の効果の影響を調整できます。
(頂点カラーかマスクテクスチャか、RGBどのチャンネルを使うかは自由に選択できます。)

- アウトライン
- 陰
- リムライト
- MatCap

#### Blender での頂点カラーの塗り方例

Blenderでの頂点カラーの塗り方は、あくまで一例ですが以下のようになります。
ここでは頂点カラーを以下のように使用しています。

- アウトライン: 赤
- 陰: 青
- リムライト: 青
- MatCap: 緑

![Blenderでの頂点ペイント例](image/blender_vertex_paint.png)

モードを「頂点ペイント」にすることで頂点カラーを塗ることが出来ます。

## その他

### カスタムエディタ

シェーダーのインスペクタで使っている "TareminShaderInspector" は ShaderForge 用のカスタムエディタです。
ShaderForge のノードコメントで強調、グループ化など出来るので ShaderForge でシェーダーを作っている方でデフォルトのインスペクタに不満のある方は使ってみてください。
(ShaderForge で TareminShaderDevelop.shader を開くとなんとなく使い方がわかるかもしれません)

## 更新履歴

- 2019/02/14
  - プロパティ(設定項目)
    - Shade Mode: カゲ色の混ぜ合わせ方を従来のLerp(カゲの濃い所ほどカゲ色に近づく)に加えて、Multiply(乗算)を追加
  - カゲ色を使う場合、カゲのマスクが頂点カラーの青固定だったのを Shade Mask の値を使用するように修正
- 2019/01/11
  - プロパティ(設定項目)
    - RimLight Step: 数値の大きさによる効果を逆転 (例: 旧`0.0`が新`1.0`と同等に、旧`0.3`が新`0.7`と同等に)
    - Blend RimLight: RimLight Softness に名前を変更して効果を逆に(同上)
    - Outline Light Probe: 数値によって周囲の暗さをさらに暗くするパラメータだったのを、周囲の暗さをどれくらい影響させるかに変更 (`0.0`で周囲の暗さの影響を受けない=Unlit的なアウトラインに)
  - ドキュメントを更新

## ライセンス

[MIT](LICENCE)

